\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 1}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[1.11] Laat $P(S)$ voor een verzameling is de verzameling paren uit $S$ zijn, waar een paar een (ongeordende) verzameling van 2 elementen is. Schrijf $P(\NN) = P_1 \cup P_2$ waar $P_1$ en $P_2$ disjuncte deelverzamelingen zijn. Bewijs dat er een oneindige deelverzameling $Q \subset \NN$ bestaat zodat $P(Q) \subset P_1$ of $P(Q) \subset P_2$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
We schrijven $a \sim_i b$ als $\{a, b\} \in P_i$, en $N_i(a) = \{b \in \NN, b \sim_i a\}$ de verzameling buren in $P_i$ van $a$. 

We bewijzen dat we, gegeven een verzameling $\{x_1, \dots, x_k\} \in \NN$ met $x_i \sim_1 x_j$ voor alle $i \neq j$ zodat $N := N_1(x_1) \cap ... \cap N_1(x_k)$ een oneindige verzameling is (Als $k = 0$ en $\{x_1, \dots, x_k\} = \emptyset$ dan nemen we $N = \NN$), één van de volgende twee uitspraken waar is:
\begin{enumerate}[1)]
\item Er bestaat een oneindige rij $(y_i)_{i = 1}^\infty$ zodanig dat $y_i \sim_2 y_j$ voor alle $i \neq j$.
\item Er is een $x_{k + 1}$ zodat $x_{k + 1} \sim_1 x_j$ voor alle $j \in \{1, \dots, k\}$ en $N \cap N_1(x_{k + 1})$ uit oneindig veel elementen bestaat.
\end{enumerate} 

Als we dit hebben bewezen, dan definiëren we $Q_1$ als de vereniging van alle $\{x_k\}$, die we recursief construeren zolang we in geval (2) blijven (we definiëren $x_1$ door de uitspraak te gebruiken met $\{x_1, \dots, x_k\} = \emptyset$ en $N = \NN$). Als $Q_1$ oneindig is, dan zijn we klaar, immers $Q_1$ is oneindig en $P(Q_1) \subset P_1$, want $x_{j} \sim_1 x_k$ voor $k < j$ per constructie. Is $Q_1$ eindig dan komen we dus op een gegeven moment in geval (1), en zal $Q_2 = \{y_i\}_{i=1}^\infty$ voldoen aan $P(Q_2) \subset P_2$.

Dus pak $\{x_1, \dots, x_k\}$ zodat $N$ oneindig is en $x_i \sim_1 x_j$ voor alle $i \neq j$. Als er een $x_{k + 1}$ is in $N$ met $|N \cap N_1(x_{k + 1})| = \infty$ dan hebben we geval (1), immers $x_{k + 1} \in N$ dus $x_{k + 1} \sim_1 x_j$ voor alle $j \in \{1, \dots, k\}$. 

Anders geldt voor elke $y \in N$ dat $N \cap N_1(y)$ een eindige verzameling is. Dus pak $y_1 \in N$ willekeurig. Gegeven $\{y_1, \dots, y_m\}$ is de verzameling $N \cap (N_1(y_1) \cup \dots \cup N_1(y_m))$ nog steeds eindig. Dus $N \setminus (N_1(y_1) \cup \dots \cup N_1(y_m))$ is nog steeds oneindig en in het bijzonder niet leeg, en er is dus een $y_{m + 1} \in N$ zodat $y_{m + 1} \not \sim_1 y_j$ voor alle $j < m + 1$. Dus $y_{m + 1} \sim_2 y_j$ voor alle $j < m + 1$, en we kunnen recursief de rij $(y_j)_{j = 1}^\infty$ vinden.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[1.12] Laat zien dat er voor elk positief geheel getal $n$ er een $N$ bestaat zodat het product $x_1 \cdots x_n$ uitgedrukt kan worden als
\[
x_1 \cdots x_n = \sum_{i = 1}^N c_i(a_{i1}x_1 + \dots + a_{in}x_n)^n,
\]
waar de $c_i$ rationale getallen zijn en elke $a_{ij}$ een van de getallen $-1, 0$ en $1$ is.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Definieer voor $n \in \NN_{\geq 0}$ de codering
\[
p(n) := \begin{cases}
0 &\text{als $n = 0$,} \\
1 &\text{als $n$ oneven,} \\
2 &\text{als $n$ even en $n > 0$.}
\end{cases}
\]
Gegeven een veelterm $x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n}$ met $e_n \in \NN_{\geq 0}$ definiëren we het type van de veelterm als de vector
\[
t(x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n}) := (p(e_1), \dots, p(e_n)) \in \{0, 1, 2\}^n.
\]
Schrijf $m(x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n})$ voor de coëfficiënt van $x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n}$ in de uitwerking van de term $(x_1 + \dots + x_n)^n$, bijvoorbeeld $m(x_1\cdots x_n) = n!$. Merk op dat de coëfficiënt van $x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n}$ in de expansie van een willekeurige $(a_{1}x_1 + \dots + a_{n}x_n)^n$ wordt gegeven door (definiëer $0^0 = 1$)
\[
a_1^{p(e_1)}\cdots a_n^{p(e_n)} \cdot m(x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n}).
\]
In andere woorden, de coëfficiënt van $x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n}$ is gelijk aan $-1, 0$ of $1$ keer $m(x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n})$, en de keuze voor $-1, 0$ of $1$ wordt gegeven door $a_1^{p(e_1)}\cdots a_n^{p(e_n)}$ en hangt dus enkel af van het type van de veelterm  en de coëfficiënten $a_1, \dots, a_n$. Het feit dat alleen dit type uitmaakt, komt doordat  $x^k$ hetzelfde is voor alle oneven $k$ als je alleen $-1, 0$ of $1$ invult voor $x$.

In het bijzonder kunnen we hieruit concluderen dat de coëfficiënt van een veelterm $x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n}$ in de som $\sum_{i = 1}^N c_i(a_{i1}x_1 + \dots + a_{in}x_n)^n$ wordt gegeven door 
\[
m(x_1^{e_1} \cdots x_n^{e_n}) \(\sum_{i = 1}^N c_i a_{i1}^{p(e_1)}\cdots a_{in}^{p(e_n)}\).
\]
Merk op dat $x_1 \cdots x_n$ de enige veelterm is die type $(1, 1, \dots, 1)$ heeft. Het volstaat dus om coëfficiënten $c_i$ en $a_{ij}$ te vinden zodanig dat 
\begin{align}
\sum_{i = 1}^N c_i a_{i1}^{p(e_1)}\cdots a_{in}^{p(e_n)} &= \begin{cases} \frac{1}{n!} &\text{als $e_1 = \dots = e_n = 1$}, \\
0 &\text{anders}.
\end{cases}
\end{align}
Merk nu op dat er, theoretisch gezien, $3^n$ mogelijke keuzes zijn voor het type, we kunnen immers alle $p(e_i)$ onafhankelijk kiezen (maar wellicht komen ze niet allemaal voor). Het idee is het probleem nu verwoorden in termen van vectorruimtes. Laat $T$ de verzameling van alle $3^n$ mogelijke types (deze waren oorspronkelijk ook $n$-dimensionale vectoren, maar we vergeten hun structuur en gebruiken ze puur als abstracte vectoren om een vectorruimte mee te maken),
\[
T = \{b_{z_1, \dots, z_n} | z_i \in \{0, 1, 2\}\}.
\]
en laat $V$ de $3^n$-dimensionale $\RR$-vectorruimte opgespannen door deze elementen als basisvectoren te nemen. Laat voor elke $i \in \{1, \dots, n\}$ verder $V_i$ de $3$-dimensionale $\RR$-vectorruimte met als basisvectoren de objecten $b^{(i)}_0, b^{(i)}_1, b^{(i)}_2$. Het is duidelijk dat $V \cong \bigotimes V_i$ door $\phi: (b^{(1)}_{z_1}, \dots, b^{(n)}_{z_n}) \mapsto b_{z_1, \dots, z_n}$. 

Nu associëren we met elke keuze $(a_1, \dots, a_n) \in \{-1, 0, 1\}^n$ een unieke vector $v(a_1, \dots, a_n) \in V$ door de identiteit
\[
v(a_1, \dots, a_n) = \sum_{(z_1, \dots, z_n) \in \{0,1,2\}^n}  a_{1}^{z_1}\cdots a_{n}^{z_n}b_{z_1, \dots, z_n}.
\]
Als we nu kunnen bewijzen dat al deze $v(a_1, \dots, a_n)$ een basis voor $V$ vormen dan volgt (1) direct, we kunnen dan immers $b_{1, 1, \dots, 1}$ uitdrukken als lineaire combinatie (met rationale coëfficiënten want matrixinverteren is rationaal) van alle mogelijke $v(a_1, \dots, a_n)$ en dit geeft precies dezelfde vergelijkingen als (1).

Maar merk op dat als we definiëren
\[
v_i(a_i) = a_i^0b^{(i)}_0 + a_i^1b^{(i)}_1+ a_i^2b^{(i)}_2 \in V_i,
\]
dat dan $v(a_1, \dots, a_n) = v_1(a_1) \otimes \cdots \otimes v_n(a_n)$. Het volstaat dus om aan te tonen dat de verzameling $\{v_i(a_i) \mid a_i \in \{-1, 0, 1\}\}$ een basis is van $V_i$, want de verzameling van alle $v(a_1, \dots, a_n)$ is dan immers de verzameling van alle tensorproducten van $n$ basissen dus ook een basis. Ten opzichte van de basis $\{b_{0}^{(i)}, b_{1}^{(i)}, b_{2}^{(i)}\}$ geldt
\[
v_i(-1) = \threevector{1}{-1}{1}, \qquad v_i(0) = \threevector{1}{0}{0}, \qquad v_i(1) = \threevector{1}{1}{1},
\]
dus dit is duidelijk een basis van $V_i$.
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opghand}[2.10] Een Dyck pad van lengte $n$ is een pad over het rooster met stapjes $(1, 1)$ omhoog en $(1, -1)$ beginnend in de oorsprong en eindigend in $(2n, 0)$ dat nooit onder de $x$-as duikt. Een terugkomst is een maximale rij opeenvolgende dalende stapjes die eindigt op de $x$-as. Laat zien dat er een bijectie is tussen de Dyck paden van lengte $n$ zonder even terugkomsten en de Dyck paden van lengte $n - 1$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Gegeven een Dyck pad van lengte $n - 1$ (met dus $2n - 2$ stappen), laat stap $k$ de laatste stap in de laatste even terugkomst in het pad (als er geen even terugkomsten zijn laat dan $k =0$). We maken een nieuw Dyck pad van lengte $n$ door eerst een stap $(1, 1)$ te doen, dan het originele pad voor stappen $1$ t/m $k$ te doen, dan een stap $(1, -1)$ te doen en tenslotte weer het originele pad te volgen. In principe ``tillen'' we dus alles op van de eerste stap tot de laatste even terugkomst, en als er geen even terugkomsten zijn dan zetten we er een  heuveltje van hoogte $1$ voor. 

Dit nieuwe pad heeft geen even terugkomsten, want het originele pad had er geen na stap $k$, en alle terugkomsten voor stap $k$ zweven nu $1$ boven de $x$-as.

En om te laten zien dat dit een bijectie is definiëren we simpelweg de inverse, die stuurt een pad van lengte $n$ zonder even terugkomsten naar een pad waarbij we de eerste stap omhoog overslaan, en de laatste stap van de eerste terugkomst overslaan (we zagen de poten van de eerste heuvel af). Dit is duidelijk nog steeds een Dyck pad, dus alles werkt.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[2.11] Gegeven een eindig woord $W$ van $K$ en $O$ schrijven we $\Delta(W)$ voor het aantal $K$'s min het aantal $O$'s in $W$. Bijvoorbeeld $\Delta(KOOKOOK) = -1$. Een woord het gebalanceerd als voor elk deelwoord $W'$ van $W$ geldt $|\Delta'(W)| \leq 2$. Dus $KOOKOOK$ is niet gebalanceerd want $\Delta(OOKOO) = -3$. Vind het aantal gebalanceerde woorden van lengte $n$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
We noemen een deelwoord $W'$ een einddeelwoord als $W$ eindigt met $W'$. Bijvoorbeeld, voor $W = KOOKO$ zijn de einddeelwoorden het lege woord, $O, KO, OKO, OOKO$ en $KOOKO$. We schrijven $E(W)$ voor de verzameling van alle einddeelwoorden van $W$, en definiëren
\[
o(W) = \max_{W' \in E(W)} -\Delta(W'),  \qquad k(W) = \max_{W' \in E(W)} \Delta(W').
\]
Aangezien het lege woord altijd in $E(W)$ zit, volgt dat $o(W), k(W) \geq 0$ voor elk woord. En het is duidelijk dat voor elk gebalanceerd woord $W$ geldt dat $o(W) \leq 2, k(W) \leq 2$.

We schrijven $W + K$ voor het woord verkregen door een $K$ achter $W$ te zetten (net zo $W + O$). Merk op dat als $W$ gebalanceerd is, dan is $W + K$ gebalanceerd dan en slechts dan als $k(W) \leq 1$. Immers, als $W + K$ niet gebalanceerd is, dan is er een deelwoord $W'$ van $W + K$ met $\Delta(W') > 2$. Dan moet $W'$ een einddeelwoord zijn van $W + K$ want $W$ is gebalanceerd. Maar dan is $W'' = W' - K$ (haal de laatste $K$ weg) een einddeelwoord van $W$ met $\Delta(W'') = \Delta(W') - 1 > 1$, dus $k(W) > 1$. Andersom, gegeven een einddeelwoord $W'$ van $W$ met $\Delta(W') > 1$ volgt duidelijk dat $\Delta(W' + K) > 2$ dus $W + K$ is niet gebalanceerd. Op analoge wijze geldt dat $W + O$ gebalanceerd is dan en slechts dan als $o(W) \leq 1$.

Merk verder op dat als $o(W) = 2$, dat dan $k(W) = 0$. Immers, als $k(W) \geq 1$, dan is er een einddeelwoord $W_1$ van $W$ met $\Delta(W_1) \geq 1$, en we hebben natuurlijk een einddeelwoord $W_2$ van $W$ met $\Delta(W_2) = -2$. Het is duidelijk dat $W_1$ een deelwoord is van $W_2$ of andersom, want het zijn beide einddeelwoorden. Als $W_2$ bevat zit in $W_1$ dan is $W':= W_1 \setminus W_2$ (het stuk van $W_1$ dat niet in $W_2$ zit) een deelwoord van $W$ met $\Delta(W') = \Delta(W_1) - \Delta(W_2) \leq -2 -1 = -3$, dus $W$ is niet gebalanceerd. Als andersom $W_1$ bevat zt in $W_2$ dan is op analoge wijze $W':= W_1 \setminus W_2$ een deelwoord met $\Delta(W') \geq 3$. 

We noteren nu $a_{(o, w)}^{(n)}$ voor het aantal gebalanceerde woorden $W$ van lengte $n$ met $o(W) = o$ en $k(W) = k$. Merk op dat $a_{(0, 0)}^{(n)} = 0$ voor alle $n \geq 1$, want elk woord eindigt op ofwel een $K$ of een $O$. Het idee is nu om $a_{(o, k)}^{(n + 1)}$ te bepalen door naar alle $a_{(o, k)}^{n}$ te kijken. Dit werkt, want als $W_1$ en $W_2$ woorden zijn met $o(W_1) = o(W_2)$ en $k(W_1) = k(W_2)$ dan $o(W_1 + L) = o(W_2 + L)$ en $k(W_1 + L) = k(W_2 + L)$ voor $L \in \{O, K\}$. We kunnen elk einddeelwoord van $W + L$ immers verkrijgen door een een einddeelwoord van $W$ te pakken en daar $L$ achter te zetten (samen met het lege woord), dus het enige wat uitmaakt is de waarde van $k(W)$ en $o(W)$. We schrijven $\varphi(W) = (o(W), k(W))$. Merk op dat we dankzij bovenstaande $\varphi(W + O), \varphi(W + K)$ kunnen uitrekenen als we $\varphi(W)$ weten. We onderscheiden simpelweg alle mogelijke gevallen (merk op dat $\varphi(W) = (2, 1), (2, 2), (1, 2), (2, 2)$ niet voorkomen vanwege het eerdere argument):
\begin{equation*}
\begin{aligned}[c]
\varphi(W) = (0, 0) &\implies \varphi(W + O) = (1, 0),\\
\varphi(W) = (1, 0) &\implies \varphi(W + O) = (2, 0), \\
\varphi(W) = (0, 1)&\implies \varphi(W + O) = (1, 0),\\
\varphi(W) = (2, 0) &\implies \varphi(W + O) \text{ niet gebalanceerd, }\\
\varphi(W) = (1, 1) &\implies \varphi(W + O) = (2, 0),\\
\varphi(W) = (0, 2) &\implies \varphi(W + O) = (1, 1), \\
\end{aligned}
\qquad 
\begin{aligned}[c]
&\varphi(W + K) = (0, 1), \\
&\varphi(W + K) = (0, 1), \\
&\varphi(W + K) = (0, 2), \\
&\varphi(W + K) = (1, 1), \\
&\varphi(W + K) = (0, 2), \\
&\varphi(W + K) \text{ niet gebalanceerd}.\\
\end{aligned}
\end{equation*}
Hieruit leiden we de recursieve vergelijkingen
\begin{align}
a_{(0, 1}^{(n)} &= \mathbf{1}_{n = 0}, \\
a_{(0, 1)}^{(n)} &= a_{(1, 0)}^{(n - 1)} + a_{(0, 0)}^{(n - 1)}, \\
a_{(1, 0)}^{(n)} &= a_{(0, 1)}^{(n - 1)} + a_{(0, 0)}^{(n - 1)}, \\
a_{(2, 0)}^{(n)} &= a_{(1, 1)}^{(n - 1)} + a_{(1, 0)}^{(n - 1)}, \\
a_{(1, 1)}^{(n)} &= a_{(2, 0)}^{(n - 1)} + a_{(0, 2)}^{(n - 1)}, \\
a_{(0, 2)}^{(n)} &= a_{(1, 1)}^{(n - 1)} + a_{(0, 1)}^{(n - 1)}
\end{align}
af, met als extra eis natuurlijk $a_{(o, k)}^{(0)} = 0$ tenzij $(o, k) = (0, 0)$, dan is het $1$.

Het is gemakkelijk inte zien dat $a_{(2, 0)}^{(1)} = a_{(1, 1)}^{(1)} = a_{(0, 2)}^{(1)}  = 0$. Uit (2) + (3) + (4) is het nu gemakkelijik in te zien dat 
$a_{(0, 1)}^{(n)} = a_{(1, 0)}^{(n)} = \mathbf{1}_{n \geq 1}.$

Aangezien $a_{(2, 0)}^{(n)} = a_{(0, 2)}^{(n)}$ vanwege symmetrie is het makkelijker schrijven als we zeggen $x_n = a_{(2, 0)}^{(n)}$, $y_n = a_{(1, 1)}^{(n)}$. Dan volgt uit (5) + (6) +(7) dat voor $n \geq 1$ geldt $x_{n + 1} = y_{n} + 1$, $y_{n + 1} = 2x_n$, en uit de opmerking hiervoor dat $x_1 = y_1 = 0$. Dit is op te lossen met als oplossing voor $n \geq 2$
\[
x_n = 2^{\lfloor n / 2 \rfloor}, y_n = 2^{\lfloor (n - 1)  /2 \rfloor}.
\]
Het aantal gebalanceerde woorden met lengte $n$ verkrijgen we nu door alle $a^{(n)}_{(o, k)}$ op te tellen. Er volgt dat het er $1$ is als $n = 0$, het zijn er $2$ als $n = 1$ en voor $n \geq 2$ zijn het er $2x_n + y_n + 2 = 2 \cdot 2^{\lfloor n / 2 \rfloor} + 2^{\lfloor (n - 1) / 2 \rfloor} + 2$. 
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opghand}[2.12]
Voor $n, k \in \ZZ_{\geq 0}$ definiëer $Q(n, k)$ als de coefficient van $x^k$ in $(1 + x + x^2 + x^3)^n$. Bewijs dat
\[
Q(n, k) = \sum_{j=0}^k \binom{n}{j} \binom{n}{k - 2j}.
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Merk op dat $1 + x + x^2 + x^3 = (1 + x)(1 + x^2)$. Dus
\[
(1 + x + x^2 + x^3)^n = \(\sum_{i = 0}^n \binom{n}{i} x^i\)\(\sum_{j = 0}^n \binom{n}{j} x^{2j}\) = \sum_{j = 0}^n\left[\binom{n}{j}\(\sum_{i = 0}^n \binom{n}{i}  x^{2j}  x^i\)\right].
\]
Merk nu op dat de enige in de som tussen de rechte haken die iets bijdraagt aan de coëfficiënt van $x^k$ de term is met $i = k - 2j$. Dus we vinden dat 
\[
Q(n, k) = \sum_{j = 0}^n \binom{n}{j}\(\sum_{i = k -2j}^{k - 2j} \binom{n}{i}\) = \sum_{j = 0}^n \binom{n}{j}\binom{n}{k - 2j}.
\]
Tenslotte merken we op dat de uitdrukking in de som toch wel nul is voor $j \geq k$ of $j \geq n$ dus we kunnen de bovengrens net zo goed aanpassen naar $k$.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[2.14]
Zij $A_n = \{1, 2, \dots, n\}$ met $n \geq 3$. Laat $\mathcal{F}$ de familie van alle niet-constante functies $f: A_n \to A_n$ zijn die voldoen aan
\begin{enumerate}[1.]
\item $f(k) \leq f(k + 1)$ voor $k = 1, 2, \dots, n - 1$;
\item $f(k) = f(f(k + 1))$ voor $k = 1, 2, \dots, n - 1$.
\end{enumerate}
Bepaal het aantal functies in $\mathcal{F}$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Gegeven $f \in \mathcal{F}$, laat $a = f(1) \geq 1$. Merk op dat uit (1) herhaaldelijk toepassen volgt $n \leq m \implies f(n) \leq f(m)$. Dus $f(a + 1) \geq f(1) = a$. Aan de andere kant, als $f(a + 1) \geq a + 1$, dan zal $f(f(a + 1)) \geq f(a + 1) \geq a + 1$, en met inductie $f^m(a + 1) \geq a + 1$ voor alle $m \in \NN$. Maar
\begin{align*}
f^{a + 1}(a + 1) = f^{a - 1}\circ f(f(a + 1)) = f^{a - 1}(f(a)) = \dots = f(1) = a.
\end{align*}
Dus $f(a + 1) = a$, en omdat $f$ stijgend is zal $f(x) = a$ voor alle $x \in \{1, \dots, a + 1\}$. 

Aangezien $f$ niet constant is, is er een $j \in \NN$ met $f(a + 1 + j) \neq a$ en $f(a + j) = a$. Schrijf $b = f(a + 1 + j)$, dan $b > a$. Omdat $f(f(a + j + 1)) = f(a + j) = a$, volgt dat $b < a + j + 1$. Omdat $f(f(a + j + 2)) = f(a + j + 1) = b$, volgt dat $f(a + j + 2) \leq a + j + 1$, want anders zal omdat $f$ stijgend is $f(f(a + j + 2)) \geq f(a + j + 2) \geq a + j + 2$, maar $b < a + j + 1$. Dus $f(a + j + 2) = a + j + 1$, want dat is het enige getal kleiner of gelijk aan $a + j + 1$ dat onder $f$ op $b$ afgebeeld wordt, de rest wordt immers op $a$ afgebeeld. 

Maar net zo is $f(a + j + 3) < a + j + 3$, want $f(f(a + j + 3)) = f(a + j + 2) = a + j + 1$. Dus $f(a + j + 3) = a + j + 2$, en met inductie zien we dat $f(a + j + i) = a + j + (i - 1)$ voor alle $i \geq 2$. Dus $f$ is van de vorm:
\begin{align*}
\centering
\begin{tabular}{l|ccccccccc}
 k& 1 & \dots & a& \dots  & a + j & a + j + 1 & a + j + 2 & \dots &  n \\
 \hline
 f(k) & a& a & a & a & a & b & b + 1 & \dots & b + (n - (a + j + 1))
\end{tabular}
\end{align*}
We hebben $n - 1$ keuzes voor $a$ (want als $a = n$ dan is $f$ constant). Gegeven $a$ hebben we precies $n - (a + 1)$ keuzes voor $j$, want $a + 1 + j \leq n$, dus $1 \leq j \leq n - (a + 1)$ . En als we $a$ en $j$ weten, dan zijn er precies $j$ keuzes voor $b$, want $a < b < a + j + 1$. Aangezien $a$, $j$ en $b$ de functie $f$ precies vast leggen, volgt dat 
\[
|\mathcal{F}| = \sum_{a = 1}^{n - 1} \sum_{j = 1}^{n - (a + 1)} j = \sum_{a = 1}^{n - 1} \frac{(n - a - 1)(n - a)}{2} = \sum_{a = 1}^{n - 1} \binom{n - a}{2} = \binom{n}{3}.
\]
De laatste identiteit volgt door het kiezen van $3$ uit $n$ balletjes te conditioneren op de keuze $a$ van het kleinste balletje, voor de overige $2$ balletjes zijn er dan precies $\binom{n - a}{2}$ keuzes over.
\end{oplossing}
\end{document}


